\newcommand{\nomedoc}{Norme Di Progetto}
\newcommand{\versione}{2.0}
\newcommand{\versioneNP}{2.0}
\newcommand{\versioneGL}{2.0}
\newcommand{\versionePP}{2.0}
\newcommand{\versionePQ}{2.0}
\newcommand{\versioneAR}{2.0}
\newcommand{\versioneST}{1.0}
\newcommand{\versioneDP}{1.0}
\newcommand{\nomefile}{NormeDiProgetto-\versione.pdf}
\newcommand{\datacreazione}{7 Dicembre 2010}
\newcommand{\datamodifica}{18 Febbraio 2011}
\newcommand{\stato}{formale}
\newcommand{\uso}{interno}
\newcommand{\redazione}{Baron Federico\\&Palazzin Alberto}
\newcommand{\verifica}{Daminato Simone}
\newcommand{\approvazione}{Lovato Daniele}
\newcommand{\distribuzione}{
VT.G \\
& Prof. Vardanega Tullio\\
& Prof. Cardin Riccardo }

\input{preambolo.tex}

\begin{document}

\input{homepage.tex}

\chapter*{Sommario}
\thispagestyle{fancy}
Questo documento contiene un elenco di norme, approvate da
tutti i membri del gruppo VT.G e applicate su l'intero progetto; riguardano in
particolare le convenzioni di comunicazione interne ed esterne, riunioni tra i componenti del team e
documentazioni del progetto. Inoltre sono definiti alcuni aspetti
dell'amministrazione di progetto particolarmente importanti per lavorare con strumenti e tecnologie
comuni.

\newpage
% REGISTRO MODIFICHE
\section*{Registro delle modifiche}

\begin{longtable}{|p{0.13\textwidth}|c|p{0.2\textwidth}|p{0.46\textwidth}|}
\hline
\rowcolor{orange} \bo{Data} & \bo{Versione} & \bo{Autore} & \bo{Descrizione} \\
\hline
\endhead
\hline
\endfoot
18/02/2011 & 2.2 & Palazzin Alberto & Sistemazione cap. 5 e 6 dopo la RP. \\
\hline
14/02/2011 & 2.1 & Palazzin Alberto & Sistemazione cap. 7 e inserimento sezione
7.1. \\
\hline
31/01/2011 & 2.0 & Baron Federico & Validazione per consegna RP.\\
\hline
30/01/2011 & 1.7 & Mandolo Andrea & Verificate modifiche e nuove sezioni.\\
\hline
30/01/2011 & 1.6 & Caputo Cosimo & Aggiunta sezione 6.2 ``Tracciamento dei
requisiti - componenti''.\\
\hline
30/01/2011 & 1.5 & Caputo Cosimo & Correzione errori grammaticali e
semantici in tutto il documento.\\
\hline
22/01/2011 & 1.4 & Caputo Cosimo & Sistemati capitoli 3, 5 e 10.\\
\hline
21/01/2011 & 1.3 & Mandolo Andrea & Corretti Riferimenti.\\
\hline
19/01/2011 & 1.2 & Palazzin Alberto & Aggiunto e redatto capitolo
``Analisi e Progettazione'' e ``Norme di codifica''.\\
\hline
12/01/2011 & 1.1 & Mandolo Andrea & Modificato layout Registro delle
modifiche.\\
\hline
19/12/2010 & 1.0 & Lovato Daniele & Validazione per consegna RR.\\
\hline
19/12/2010 & 0.6 & Daminato Simone & Verificato l'intero documento.\\
\hline
15/12/2010 & 0.5 & Baron Federico & Correzione ortografica e sintattica
generale.\\
\hline
11/12/2010 & 0.4 & Palazzin Alberto & Sistemazione dei Capitoli 5, 6, 7 e 8.\\
\hline
10/12/2010 & 0.3 & Palazzin Alberto & Sistemazione dei Capitoli 2, 3, 4, 9 e
10.\\
\hline
09/12/2010 & 0.2 & Baron Federico & Aggiunto il capitolo 7.\\
\hline
 07/12/2010 & 0.1 & Baron Federico & Prima stesura del documento.
\end{longtable}


% INDICE
\tableofcontents

\chapter{Introduzione}
\thispagestyle{fancy} % serve perche' nelle pagine di inizio Chapter esca header e footer
\pagenumbering{arabic} % INIZIO NUMERAZIONE NORMALE
\rfoot{\thepage\ di \pageref{TotPages}}

\section{Scopo del documento}
Il presente documento viene stilato al fine di descrivere le norme che il gruppo
deve seguire per regolare le proprie attivit\`a di lavoro.

\input{parte_comune.tex}

\chapter{Comunicazioni}
\thispagestyle{fancy}
Le comunicazioni si dividono in interne ed esterne al gruppo, e vengono gestite
nei modi di seguito riportati.

\section{Interne}
Le comunicazioni interne tra i membri del team si svolgono attraverso gli
strumenti offerti da \underline{Google Groups} nel profilo Valter Texas Group e
le e-mail personali. Nello specifico si utilizzano: un forum per le discussioni
(sezione ``Discussioni''), dei documenti condivisi \underline{Google Docs} per
alcune note (sezione ``Documenti'') e degli avvisi tramite e-mail. 
Queste comunicazioni sono protette e visibili soltanto ai membri del gruppo.


\section{Esterne}
Le comunicazioni esterne sono gestite con un'e-mail di gruppo
\url{valtertexasgroup@googlegroups.com}, fornita da Google Groups. I messaggi
ricevuti a questo indirizzo di posta elettronica sono inoltrati automaticamente alle e-mail personali dei componenti del team e pubblicati nella
sezione ``Discussioni'' del forum interno.


\chapter{Norme per la stesura dei documenti}
\thispagestyle{fancy}
Per scrivere i documenti si utilizzer\`a il linguaggio di markup
\underline{LaTeX} in quanto permette di dedicarsi meglio al contenuto da
scrivere rispetto alla formattazione, che una volta impostata \`e automatica (per maggiori dettagli
vedi sezione 4.8 e 4.9).

\section{Nomenclatura}
Tutti i nomi dei file devono cominciare con la lettera maiuscola e
indicare in maniera univoca il loro contenuto. Il nome deve essere seguito da un
trattino (-) e due cifre separate da un punto che indicano la versione del
documento (esempio: \emph{NormeDiProgetto-2.0.pdf}).

\section{Contenuto}
Tutti i documenti devono contenere: 
\begin{itemize}
\item {una pagina iniziale con il logo e il nome del gruppo;}
\item {il contatto del gruppo;}
\item {il nome del documento;}
\item {la versione del documento;}
\item {la data di creazione;}
\item {la data di ultima modifica;}
\item {lo stato del documento (formale o informale);}
\item {l'uso del documento (esterno o interno);}
\item {la redazione;}
\item {la \underline{verifica};}
\item {l'approvazione;}
\item {la distribuzione;}
\item {un registro delle modifiche;}
\item {un indice del documento;}
\item {un sommario contenente un breve riassunto del documento;}
\item {l'indice delle tabelle (se presenta almeno una tabella nel documento);}
\item {l'indice delle figure (se presente almeno una figura nel documento).}
\end{itemize} 

\section{Norme tipografiche}
Il font da utilizzare \`e Knuth's Computer Modern (di default in
\underline{LateX}), la dimensione del capitolo e del sottocapitolo \`e quella di
default in LateX, la dimensione del testo \`e 12pt e la codifica per i caratteri
\`e ISO-8859-1. In ogni documento si deve utilizzare la \underline{sottolineatura} per marcare i termini presenti nel glossario (solo
alla prima occorrenza), l'\emph{italic} per evidenziare i nomi di file che
fanno riferimento ad altri documenti e l'\url{url} per indicare gli indirizzi
web.

\section{Norme di stile}
Ogni capitolo deve essere identificato da un numero mentre ogni sottocapitolo
deve essere identificato da due numeri separati da un punto (il primo indica il
capitolo e il secondo il sottocapitolo). Tra un capitolo/sottocapitolo e
l'altro, si deve utilizzare un'interlinea come separatore.

\section{Figure e tabelle}
Qualsiasi figura di contenuto (grafici, schemi) e tabella deve essere
accompagnata da un numero progressivo all'interno del documento, preceduto da
numeri che ne identificano il capitolo e il numero progressivo relativo al capitolo (esempio: immagine 1.3
\`e l'immagine 3 all'interno del capitolo 1) e da una
didascalia che ne dia una breve spiegazione.

\section{Acronimi e abbreviazioni}
Le diverse revisioni sono indicate con:
\begin{itemize}
\item {RR: Revisione dei Requisiti;}
\item {RP: Revisione di Progettazione; }
\item {RQ: Revisione di Qualifica;}
\item {RA: Revisione di Accettazione.}
\end{itemize}
Si utilizza l'acronimo VT.G (Valter Texas Group) per qualsiasi riferimento al
nostro gruppo di progetto.



\chapter{Strumenti e tecnologie da utilizzare}
\thispagestyle{fancy}
Si impone a tutti i membri di VT.G di utilizzare gli stessi strumenti e
configurazioni per qualsiasi attivit\`a di lavoro. Qui di seguito vengono
riportati i dettagli relativi ad ogni strumento.

\section{IDE}
Eclipse for \underline{Java} Developers (versione $\geq$ Helios 3.6).
\\
Scarica e installa dal link\\
\url{http://www.eclipse.org/downloads/packages/eclipse-ide-java-developers/heliossr1}.
 
\section{Repository}
\underline{Google Code} Project Hosting.
\\
All'interno del progetto (\url{http://code.google.com/p/netmus/}) vengono
utilizzati due \underline{repository}: ``default'' per il progetto
(\url{https://netmus.googlecode.com/hg/}) e ``documents'' per i documenti
(\url{https://documents.netmus.googlecode.com/hg/}).\\
Per facilitare il lavoro simultaneo tra i membri, nel repository documents \`e
stato aperto un \underline{branch} per ogni documento da redarre. In prossimit\`a di una
revisione vengono fatti convergere in un nuovo branch relativo ad essa.

\section{Sistema di versionamento}
\underline{Mercurial}  (versione $\geq$ 1.6). 
\\
Scarica e installa dal link
\url{http://mercurial.selenic.com/}.

\section{Plugin Mercurial per Eclipse}
MercurialEclipse (versione $\geq$ 1.7). 
\\
Per installare seguire queste
operazioni: 
\begin{itemize}
\item {aprire il programma Eclipse;} 
\item {nel men\`u in alto selezionare ``Help'';}
\item {selezionare ``Install new Software'';}
\item {in ``Work with'' inserire \url{http://cbes.javaforge.com/update};}
\item {selezionare ``Mercurial Eclipse'' dalla lista comparsa e deselezionare
``\underline{Windows} Binaries for Mercurial'' se non si usa un ambiente Windows
(se richiede una login e una password, andare al link
\url{http://www.javaforge.com/createUser.spr}, registrarsi al sito e poi
utilizzare queste credenziali per continuare l'istallazione del plugin);}
\item {installare.}
\end{itemize}

\section{Plugin e SDKs di GAE e GWT per Eclipse}
\underline{Google App Engine} (versione $\geq$ 1.4.0) e \underline{Google Web
Toolkit} (versione $\geq$ 2.1.1).
\\
Per installare seguire queste
operazioni: 
\begin{itemize}
\item {aprire il programma Eclipse;} 
\item {nel men\`u in alto selezionare ``Help'';}
\item {selezionare ``Install new Software'';}
\item {in ``Work with'' inserire \url{http://dl.google.com/eclipse/plugin/3.6};}
\item {selezionare Plugin (Google Plugin 1.4.2 for Eclipse 3.6) e SDKs (Google
App Engine Java SDK 1.4.0 e Google Web Toolkit SDK 2.1.1) dalla lista comparsa;}
\item {installare.}
\end{itemize} 

\section{JavaFX}
JavaFX SDK (versione 1.2.1).
\\
Scarica e installa la versione 1.2.1 dal link \\
\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/javafx/downloads/previous-jsp-137062.html}.

\section{Plugin JavaFX per Eclipse}
JavaFX Feature (versione 1.2.1).
\\
Per installare seguire queste
operazioni: 
\begin{itemize}
\item {aprire il programma Eclipse;} 
\item {nel men\`u in alto selezionare ``Help'';}
\item {selezionare ``Install new Software'';}
\item {in ``Work with'' inserire \url{http://javafx.com/downloads/eclipse-plugin};}
\item {selezionare l'unico file dalla lista comparsa;}
\item {installare.}
\end{itemize} 

\section{LateX}
\begin{itemize}
\item {Per \underline{Linux}: TeX Live (versione 2010). 
\\
Scarica e installa dal link
\url{http://www.tug.org/texlive/}.}
\item {Per \underline{MacOSX}: MacTeX (versione 2010). 
\\
Scarica e installa dal link
\url{http://www.tug.org/mactex/}.}
\item {Per Windows: MiKTeX (versione 2.9). 
\\
Scarica e installa dal link
\url{http://miktex.org/}.}
\end{itemize}

\section{Plugin LateX per Ecplise}
TeXlipse (versione $\geq$ 1.4.0). 
\\
Per installare seguire queste
operazioni: 
\begin{itemize}
\item {aprire il programma Eclipse;} 
\item {nel men\`u in alto selezionare ``Help'';}
\item {selezionare ``Install new Software'';}
\item {in ``Work with'' inserire \url{http://texlipse.sourceforge.net};}
\item {selezionare l'unico file dalla lista comparsa;}
\item {installare.}
\end{itemize} 

\section{Plugin UML per Eclipse}
Papyrus (versione $\geq$ 0.7.2). 
\\
Per installare seguire queste
operazioni: 
\begin{itemize}
\item {aprire il programma Eclipse;} 
\item {nel men\`u in alto selezionare ``Help'';}
\item {selezionare ``Install new Software'';}
\item {in ``Work with'' inserire} \\
{\url{http://download.eclipse.org/modeling/mdt/papyrus/updates/releases/helios};}
\item {selezionare ``Papyrus \underline{UML} MDT'' dalla lista comparsa;}
\item {installare.}
\end{itemize} 

\section{Gantt}
GanttProject (versione $\geq$ 2.0.10). 
\\
Scarica e installa dal link
\url{http://www.ganttproject.biz/download}.


\chapter{Pianificazione, ticketing e \\time-tracking}
\thispagestyle{fancy}
Per fare pianificazione verranno utilizzati i \underline{diagrammi di Gantt} e
nello specifico lo strumento GanttProject (per maggiori dettagli vedi sezione 4.11). 
\\ \\
Il tracciamento delle ore di lavoro per ogni componente verr\`a eseguito
tramite un progetto di GanttProject appositamente condiviso e accessibile da ognuno (non concorrentemente). Questo permetter\`a anche un comodo confronto con la
gestione delle risorse pianificata nel \emph{PianoDiQualifica-\versionePQ.pdf}.
\\ \\
Il \underline{ticketing} sar\`a utilizzato tramite gli appositi strumenti
forniti da Google Code al link
\\\url{http://code.google.com/p/netmus/issues/list}. \\Al link
\url{http://code.google.com/p/support/wiki/IssueTracker} si pu\`o trovare un tutorial che spiega come usare questo strumento.\\
Chi si \`e preso in carico il ticket, alla sua chiusura dovr\`a
compilare un form al link
\url{https://spreadsheets.google.com/viewform?formkey=dFpYYUdtWTB4c3BsbzdXY0JZaGFDZUE6MQ}.
\\Questo form sar\`a utile per il miglioramento dei processi di lavoro (per
maggiori dettagli vedi documento \emph{PianoDiQualifica-\versionePQ.pdf}).


\chapter{Analisi e Progettazione}
\thispagestyle{fancy} 

\section{Analisi dei requisiti}
L'analisi dei requisiti \`e un'attivit\`a che ha come obiettivi la comprensione
del dominio all'interno del quale deve essere sviluppato un sistema software e
la definizione dei requisiti che tale sistema deve soddisfare. 

\subsection{}


Per l'analisi dei
requisiti e per la progettazione si utilizzer\`a il linguaggio UML 2.0 perch\'e
adottato come standard nella modellazione e scrittura dei diagrammi: Use case,
di flusso, dei package, delle classi, degli oggetti, di attivit\`a e di sequenza.
\\
La tecnologia e gli strumenti utilizzati per la scrittura in UML
sono specificati chiaramente nella sezione 4.10.

\section{Individuazione e tracciamento dei requisiti - use case}
L'individuazione e il tracciamento dei requisiti - use case si effettueranno
analizzando a fondo i requisiti esposti nel capitolato d'appalto e quelli emersi nell'incontro effettuato con il proponente (vedi documento \emph{Verbale-1.0.pdf}).
\\
Per identificare in modo univoco e significativo ognuno dei requisiti software
estratti dall'analisi, gli viene assegnato un codice.
Tale lista sar\`a presente solamente nel documento
\emph{AnalisiDeiRequisiti-\versioneAR.pdf} mentre in tutti gli altri verranno
riferiti tramite il codice suddetto.
\\
\\
\bo{(C1/C2)(F/Q/I/V)(N/D/O)-n1.n2.n3...nx}\\
\bo{C1} = componente 1 (componente di persistenza e visualizzazione)\\
\bo{C2} = componente 2 (componente di recupero delle informazioni dei brani
musicali contenuti nei sistemi di riproduzione personale dell'utente)\\
\bo{F} = funzionale\\
\bo{Q} = qualit\`a\\
\bo{I} = interfacciamento\\
\bo{V} = vincolo\\
\bo{N} = obbligatorio (necessario)\\
\bo{D} = desiderabile\\
\bo{O} = opzionale\\
\bo{nx} = livello di innestamento nella gerarchia dei requisiti. I ``figli'' di
un requisito avranno una cifra in pi\`u del genitore.

\newpage
\section{Tracciamento dei requisiti - componenti}
Per identificare in modo univoco e significativo ognuno dei componenti software
estratti dalla progettazione, gli viene assegnato un codice.
Tale lista sar\`a presente solamente nel documento
\emph{SpecificaTecnica-\versioneST.pdf} mentre in tutti gli altri verranno
riferiti tramite il codice suddetto.
\\
\\
\bo{C(pc)(sc)n}\\
\bo{C} = componente\\
\bo{pc} = due lettere per identificare il package\\
\bo{sc} = due lettere per identificare il sottopackage\\
\bo{n} = numero incrementale che indica il package stesso se uguale a 0, la
classe contenuta nel package se maggiore di 0\\ \\
Esempi:
\begin{itemize}
  \item \bo{Cclmv0} = il package stesso client.mvp
  \item \bo{Cclmv1} = la classe NetmusActivityMapper del package client.mvp
\end{itemize}

\section{Norme per la Definizione del Prodotto}
Nella stesura del documento \emph{DefinizioneDelProdotto-\versioneDP.pdf}, in
dettaglio nella specifica delle componenti in progettazione, \`e stata adottata
la seguente notazione per descrivere i metodi e gli attributi delle classi:
\begin{itemize}
  \item ``\bo{+, -, \#}'' per la visibilit\`a (rispettivamente public, private,
  package);
  \item ``\bo{@UiFiled, @UiHandler}'' per \underline{UiBinder};
  \item ``\bo{nome}'' del metodo/attributo;
  \item ``\bo{(parametri specificati)}'' ad esempio in/out;
  \item ``\bo{: tipo di ritorno}'' se presente;
  \item ``\bo{lista di tag}'' ad esempio \emph{final/static}, se presenti.
\end{itemize}


\chapter{Norme di Codifica}
\thispagestyle{fancy} 
Per la fase di codifica del progetto \`e stato scelto innanzitutto l'ambiente
integrato di sviluppo Eclipse perch\'e supporta sia la programmazione Java
sia la possibilit\`a  di installare eventuali plugin per interfacciarsi con
altre tecnologie (per maggiori dettagli vedi sezione 4.1).\\ \\
Per la componente di visualizzazione del Catalogo
Multimediale sono stati scelti i plugin di GAE e di GWT oltre i relativi SDKs
(per maggiori dettagli vedi sezione 4.5). 
Per la codifica della componente di estrazione delle informazioni \`e stata
scelta la tecnologia JavaFX. Questa tecnologia \`e stata sia suggerita dal
proponente nel capitolato d'appalto sia risultata una delle tecnologie migliori
per lo sviluppo delle \underline{RIA} (per maggiori dettagli vedi sezione 4.6 e
4.7). \\ \\
Per cercare di semplificare la verificabilit\`a, migliorare la
manutenibilit\`a e massimizzare la portabilit\`a si deve rendere il codice
scritto pi\`u leggibile possibile.
Inoltre si deve utilizzare un tool automatico gi\`a
installato dentro Eclipse che genera documentazione API in HTML a partire da
\underline{codice sorgente} Java e pi\`u precisamente usando il comando
``Generate Javadoc''; mentre nel progetto si dovranno strutturare nella maniera pi\`u semplice e coerente i moduli, i
file, le directory, ecc.\\
 
\section{Convenzioni sul codice per il linguaggio di \\programmazione Java}
Si \`e deciso di seguire le convenzioni standard sul codice per il linguaggio
Java perch\'e oltre ad essere consigliate dalla stessa Sun Microsystems, sono
ottime dato che l'80\% del costo vita di un pezzo di software va in
manutenzione, che quasi nessun software \`e mantenuto per tutta la sua vita
dall'autore originale e che queste convenzioni migliorano la leggibilit\`a
del software consentendo ai progettisti di comprendere il nuovo codice pi\`u
rapidamente e accuratamente.
Il documento su tali convenzioni \`e stato rivisto e aggiornato il 20 aprile
1999, e si trova al seguente link
\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/codeconv-138413.html}.

\subsection{Nomi dei file}
Ogni file Java avr\`a suffisso:
\begin{itemize}
  \item ``.java'' se il tipo \`e un sorgente Java;
  \item ``.class'' se il tipo \`e un bytecode Java.
\end{itemize}

\subsection{Organizzazione dei file}
Un file \`e costituito da sezioni che dovrebbero essere separate da linee vuote e
un commento opzionale che identifica ogni sezione. I file pi\`u di 2000 linee sono
ingombranti e dovrebbero essere evitati.
Ogni file sorgente Java contiene una singola classe/interfaccia pubblica.
Quando classi/interfacce private sono associate a una classe pubblica,
\`e possibile inserirle nello stesso file della classe pubblica.
\\ \\
Il file sorgente Java deve seguire quest'ordine:
\begin{itemize}
  \item l'intestazione, esempio: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{//} \\
  \hspace*{0.5cm} \co{// Nome della classe/interfaccia} \\
  \hspace*{0.5cm} \co{//} \\
  \hspace*{0.5cm} \co{// Autore} \\
  \hspace*{0.5cm} \co{//} \\
  \hspace*{0.5cm} \co{// Licenza copyright/copyleft} \\
  \hspace*{0.5cm} \co{//} \\
  ;
  \item le dichiarazioni del package seguite da quelle di importazione;
  \item la dichiarazione della classe/interfaccia.
\end{itemize}

\subsection{Indentazione}
Per l'indentazione si devono utilizzare 4 spazi e non il TAB perch\'e
poco portabile; si pu\`o continuare ad usare il TAB andando per\`o ad
impostare Eclipse nel seguente modo: ``Preferenze'' $\Rightarrow$ ``Java''
$\Rightarrow$ ``Codes Style'' $\Rightarrow$ ``Formatter''$\Rightarrow$ ``Edit''
$\Rightarrow$ inserire un nuovo nome in ``Profile name'', selezionare
``Spaces only'' in ``Tab policy'', inserire 4 in ``Indentation'' e 4 in ``Tab
size''. \\ Evitare le linee pi\`u lunghe di 80 caratteri, dal momento che non sono gestite bene da molti terminali e strumenti.\\ \\
Quando un'espressione non pu\`o stare su una sola riga, bisogna
romperla seguendo questi principi:
\begin{itemize}
  \item a capo riga dopo una virgola, esempio: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{someMethod(longExpression1, longExpression2,
  longExpression3,\\ 
  \hspace*{2.5cm} longExpression4, longExpression5);} \\ ;
  \item a capo riga prima di un operatore, esempio: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{longName1 = longName2 * (longName3 + longName4 -
  longName5)} \\
  \hspace*{2.5cm} \co{+ 4 * longname6;} \\ ;
  \item preferire le interruzioni di livello superiore a rotture di livello
  inferiore (vedi l'esempio precedente: la rottura si verifica al
  di fuori dell'espressione tra parentesi, che \`e ad un livello superiore);
  \item allineare la nuova linea con l'inizio dell'espressione allo stesso
  livello della linea precedente, esempio: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{if ((condition1 \&\& condition2) || (condition3 \&\&
  condition4)} \\
  \hspace*{2.5cm} \co{||!(condition5 \&\& condition6)) \{} \\
  \hspace*{1.5cm} \co{doSomethingAboutIt();} \\
  \hspace*{0.5cm} \co{\}} \\.
\end{itemize}

\subsection{Commenti}
I programmi Java possono avere due tipi di commenti: 
\begin{itemize}
  \item di Implementazione, pensati per commentare il codice o
  una particolare implementazione e delimitati da \co{/*  */} oppure
  \co{//};
  \item di Documentazione (Doc), solo di Java, con lo scopo di descrivere le
  specifiche del codice, delimitati da \co{/**  */} ed estraibili in file HTML
  utilizzando lo strumento Javadoc (per maggiori dettagli vai al seguente link
  \url{http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/documentation/index-137868.html}).
\end{itemize}

\subsection{Dichiarazioni}
\`E consigliata una dichiarazione per riga, per incoraggiare la scrittura dei
commenti. Cercare di inizializzare le variabili locali dove sono dichiarate.
Mettere le dichiarazioni all'inizio di un blocco, ad eccezione degli indici dei
cicli (esempio: \co{for (int i = 0; i <maxLoops; i + +) \{...\}}). Evitare
dichiarazioni locali che posso nascondere le dichiarazioni a livelli
superiori.\\ \\ Quando si scrivono delle classi/interfacce Java bisogna seguire
queste regole:
\begin{itemize}
  \item nessun spazio tra il nome del metodo e la parentesi ``('' di inizio
  lista dei parametri;
  \item la parentesi ``\{'' va alla fine e nella stessa riga del blocco di
  dichiarazione;
  \item la parentesi ``\}'' va in una nuova riga e rientrata in
  corrispondenza del blocco di dichiarazione (se il blocco \`e nulla ``\}''
  segue subito ``\{``);
  \item i metodi sono separati da una riga vuota;
  \item esempio riassuntivo:\\
    \hspace*{0.5cm}\co{class Sample extends Object \{} \\
    \hspace*{1.5cm}\co{    int ivar1;} \\
    \hspace*{1.5cm}\co{    int ivar2;} \\
    \\
    \hspace*{1.5cm}\co{    Sample(int i, int j) \{} \\
    \hspace*{2.5cm}\co{        ivar1 = i;} \\
    \hspace*{2.5cm}\co{        ivar2 = j;} \\
    \hspace*{1.5cm}\co{    \}} \\
    \\
    \hspace*{1.5cm}\co{    int emptyMethod() \{\}} \\
    \\
    \hspace*{1.5cm}\co{    ...} \\
    \hspace*{0.5cm}\co{\}} 
    \\.
\end{itemize}

\subsection{Istruzioni}
I vari tipi di istruzioni sono:
\begin{itemize}
  \item \bo{semplici}, ogni linea pu\`o contenere al massimo un'istruzione,
  esempio:\\ 
  \hspace*{0.5cm} \co{argv++;}\\
  \hspace*{0.5cm} \co{argc--;}\\ ;
  \item \bo{composte}, contengono elenchi di istruzioni racchiuse tra parentesi
  graffe ``\{\ldots\}'' che devono rientrare di un livello rispetto la
  dichiarazione del blocco, la parentesi d'apertura ``\{'' deve essere alla fine
  della riga dove inizia il blocco e quella di chiusura ``\}'' deve essere su
  una nuova riga con la stessa rientranza della dichiarazione del blocco;
  \item \bo{return}, avere la seguente forma: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{return myDisk.size();}\\ ;
  \item \bo{if-else}, avere la seguente forma: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{if (condition) \{}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\ 
  \hspace*{0.5cm} \co{\} else \{}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\
  \hspace*{0.5cm} \co{\}}\\ ;
  \item \bo{for}, avere la seguente forma:\\
  \hspace*{0.5cm} \co{for (initialization; condition; update) \{}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\ 
  \hspace*{0.5cm} \co{\}}\\ ;
  \item \bo{while}, avere la seguente forma: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{while (condition) \{}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\ 
  \hspace*{0.5cm} \co{\}}\\ ;
  \item \bo{do-while}, avere la seguente forma: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{do \{}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\ 
  \hspace*{0.5cm} \co{\} while (condition) \{}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\
  \hspace*{0.5cm} \co{\}}\\ ;
  \item \bo{switch}, avere la seguente forma: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{switch (condition) \{}\\ 
  \hspace*{0.5cm} \co{case ABC:}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\
  \hspace*{1.5cm} \co{break;}\\
  \hspace*{0.5cm} \co{case XYZ:}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\
  \hspace*{1.5cm} \co{break;}\\
  \hspace*{0.5cm} \co{default:}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\
  \hspace*{1.5cm} \co{break;}\\
  \hspace*{0.5cm} \co{\}}\\ ;
  \item \bo{try-catch-finally}, avere la seguente forma: \\
  \hspace*{0.5cm} \co{try \{}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\ 
  \hspace*{0.5cm} \co{\} catch (Exception e) \{}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\
  \hspace*{0.5cm} \co{\} finally \{}\\ 
  \hspace*{1.5cm} \co{statements;}\\
  \hspace*{0.5cm} \co{\}}\\ .
\end{itemize}

\subsection{Righe vuote}
Due righe vuote devono essere utilizzate nelle seguenti circostanze:
\begin{itemize}
  \item tra le sezioni di un file sorgente; 
  \item tra le definizioni di classe e di interfaccia.  
\end{itemize} 
Una riga vuota deve essere utilizzata nelle seguenti circostanze:
\begin{itemize}
  \item tra i metodi; 
  \item tra le variabili locali in un metodo e la sua prima dichiarazione;
  \item prima di un blocco o una linea singola di commento;
  \item tra sezioni logiche all'interno di un metodo per migliorare la
  leggibilit\`a.
\end{itemize}
Gli spazi vuoti devono essere utilizzati nelle seguenti circostanze:
\begin{itemize}
  \item una parola chiave seguita da una parentesi devono essere separati da uno
  spazio \\(esempio: \co{while (true) \{\ldots\}});
  \item uno spazio vuoto deve esserci dopo le virgole in liste di
  argomenti;
  \item tutti gli operatori binari tranne il ``\co{.}'' devono essere separati
  dai loro operandi tramite spazi. Invece gli spazi vuoti non dovranno mai
  separare gli operatori unari (es: \co{++}) dai loro operandi;
  \item le espressioni in un'istruzione \emph{for} devono essere separate da
  spazi vuoti \\(esempio: \co{for (expr1; expr2; expr3)});
  \item i Cast devono essere seguiti da uno spazio.
\end{itemize} 

\subsection{Convenzione sui nomi}
Le convenzioni di denominazione rendono i programmi pi\`u comprensibili,
rendendoli pi\`u facili da leggere. Essi possono inoltre fornire informazioni
sulla funzione dell'identificatore, ad esempio, se \`e una costante, un
pacchetto o una classe, che pu\`o essere utile nella comprensione del codice.
\begin{itemize}
  \item \bo{Package}: il prefisso del nome di un package deve essere sempre
  scritto in lettere minuscole ed essere uno dei nomi di dominio di primo
  livello (esempio: \co{it}).
  Poi i componenti del nome del package devono seguire delle
  convenzioni interne del gruppo (esempio: \co{it.unipd.netmus.client});
  \item \bo{Classi/Interfacce}: i nomi delle classi/interfacce devono essere
  sostantivi, indicare in maniera univoca il loro contenuto, essere scritti in
  lingua inglese e avere la prima lettera di ogni parola in maiuscolo (esempio:
  \co{class ExampleOne};);
  \item \bo{Metodi}: i nomi dei metodi devono essere verbi, essere scritti in
  inglese e nel caso in cui sono composti, la prima lettera va in
  minuscolo mentre la prima lettera di ogni parola interna in maiuscolo
  (esempio: \co{runFast();});
  \item \bo{Variabili}: i nomi delle variabili non costanti devono essere
  scritti con la prima e tutte lettere in minuscolo a parte la prima lettera di
  ogni parola in maiuscolo nel caso in cui il nome \`e composto (esempio:
  \co{String exampleOfVariable;});
  \item \bo{Costanti}: i nomi delle variabili costanti devono essere
  scritti con tutte le lettere in maiuscolo e l'underscore ``\_'' per dividere
  le parole nel caso in cui il nome \`e composto (esempio:
  \co{static final int MIN\_WIDTH = 4;}).
\end{itemize}

\subsection{Pratiche di programmazione}
Ogni programmatore dovr\`a:
\begin{itemize}
  \item{consegnare codice che compila senza errori fatali o
potenziali (warning);} 
  \item{aver utilizzato con chiarezza e coerenza i costrutti del
linguaggio;}
  \item{aver utilizzato un sottoinsieme appropriato del linguaggio
(preferire i costrutti di maggiore robustezza, verificabilit\`a e leggibilit\`a
rispetto quelli di maggiore potenza espressa e velocit\`a).}
\end{itemize}


\chapter{Repository e Versionamento}
\thispagestyle{fancy}
Come servizio di hosting per mantenere online i repository
viene utilizzato Google Code Project Hosting
(\url{http://code.google.com/hosting/}). Questo offre un buon
servizio di ticketing e una comoda e completa interfaccia web per
la visualizzazione e gestione dei dati caricati. In tale spazio sono
stati creati due repository: uno per i documenti e uno per il codice sorgente
(per maggiori dettagli vedi sezione 4.2). 
\\ \\
Come sistema di
\underline{versionamento} per tali repository viene utilizzato Mercurial,
strumento che deve essere installato nel sistema di ogni componente del gruppo
(per maggiori dettagli vedi sezione 4.3).
\\ \\
Poich\'e durante l'intero sviluppo verr\`a usato principalmente l'ambiente
Eclipse, si utilizzer\`a il comodo plugin Mercurial Eclipse che consente di accedere
graficamente a tutte le funzionalit\`a di Mercurial (per maggiori dettagli vedi
sezione 4.4). 
\\
Per scaricare localmente un repository con le ultime versioni dei
file si deve eseguire un ``\underline{Pull}'' all'interno del progetto
selezionato. Una volta effettuate delle modifiche, aggiunte o rimozioni viene
utilizzato il relativo ``\underline{Commit}'' per descrivere l'avanzamento di
versione e poi viene ultimato il ``\underline{Push}'' per caricare tale versione
nel repository. Mercurial con i ``\underline{Merge}'' riesce a gestire in maniera efficiente i vari conflitti
che potrebbero esserci in ``Push'' simultanei nello stesso branch.\\ 
\\
In ogni ``Commit'' viene adottata tale convenzione: 
``Operazione NomeDelFile Descrizione''
\begin{itemize}
\item {Operazione: \`e l'operazione fatta su un determinato file (ADD, NEW, FIX,
DEL) e nello specifico}
\begin {itemize}
\item {ADD: \`e stato aggiunto qualcosa di nuovo ad un file gi\`a esistente;}
\item {NEW: \`e stato creato qualcosa di nuovo, quindi un nuovo file;} 
\item {FIX: \`e stato modificato un contenuto presente in un file gi\`a
esistente;} 
\item {DEL: \`e stato totalmente eliminato qualcosa;}
\end {itemize}
\item {NomeDelFile: \`e il nome del file in questione;}
\item {Descrizione: \`e una breve descrizione dell'operazione eseguita.}
\end{itemize}
Riguardo al versionamento di un documento, ogni modifica apportata a questo
determina un incremento dell'indice minore (esempio: da 0.1 a 0.2) mentre ogni
rilascio pubblico determina un incremento dell'indice maggiore (esempio in
previsione della RR: da 0.4 a 1.0).


\chapter{Registro delle modifiche}
\thispagestyle{fancy}
Per agevolare la comprensione e tracciare uno storico delle modifiche
effettuate, all'interno di ciascun documento dovr\`a essere sempre
presente un registro dettagliato delle modifiche (a partire da
pagina II prima dell'indice). Questo permetter\`a di evidenziare la data
d'introduzione della modifica, il numero di versione raggiunto, l'autore e una
breve descrizione di tale modifica.


\chapter{Riunioni e incontri}
\thispagestyle{fancy}
Tutte le riunioni e gli incontri ufficiali vengono svolti nelle seguenti sedi:

\begin{itemize}
\item Residenza Messori, in via Manin 31 a Padova (sede principale);
\item Laboratorio di Informatica, in via Paolotti a Padova.
\end{itemize}

Prima di ogni riunione il responsabile dovr\`a scrivere il documento
``Ordine del giorno'', un documento interno e informale che specifica quali saranno gli
argomenti discussi e in che sequenza affrontati. Dovr\`a essere inserito nella
sezione ``Discussioni'' del forum dei VT.G. \\ \\
A fine riunione il responsabile dovr\`a scrivere il ``Verbale riunione'', un
documento interno e informale in cui si riportano le decisioni e le scelte
discusse rispetto ai punti dell'``Ordine del giorno''. Dovr\`a essere inserito
nella sezione ``Discussioni'' del forum dei VT.G.

\chapter{Consegna}
\thispagestyle{fancy}
Per ciascuna revisione, il gruppo VT.G si impegna a consegnare i documenti
tramite l'e-mail del gruppo in un unico file compresso ``.zip''. Al suo interno i
file saranno suddivisi in base all'uso, interno o esterno.


\end{document}