
\newcommand{\nomedoc}{Piano di Progetto}
\newcommand{\versione}{0.1}
\newcommand{\versioneglossario}{0.2}
\newcommand{\versionenormeprogetto}{0.6}
\newcommand{\nomefile}{PianoDiProgetto-\versione.pdf}
\newcommand{\datacreazione}{11 Dicembre 2010}
\newcommand{\datamodifica}{11 Dicembre 2010}
\newcommand{\stato}{formale}
\newcommand{\uso}{esterno}
\newcommand{\redazione}{Mandolo Andrea}
\newcommand{\verifica}{---}
\newcommand{\approvazione}{---}
\newcommand{\distribuzione}{
VT.G \\
& Prof. Vardanega Tullio\\
& Prof. Cardin Riccardo }

\input{preambolo.tex}

\begin{document}

\input{homepage.tex}

% REGISTRO MODIFICHE
\section*{Registro delle modifiche}
\begin{tabular}{lll}
% REVISIONI DEL DOCUMENTO
% DALLA PIU' NUOVA ALLA PIU' VECCHIA

\bo{Data:} 11/12/2010 &
\bo{Versione:} 0.1 &
\bo{Autore:} Mandolo Andrea\\
\hline\\
\multicolumn{3}{p{470px}}{ Stesura prima versione del Piano di Progetto.}\\ \\

\end{tabular}

% INDICE
\tableofcontents
\thispagestyle{fancy} % per lo stile di header e footer


\chapter*{Sommario} 
Il presente documento illustra l'organigramma dettagliato del gruppo VT.G, le
assegnazioni previste, la rotazione dei ruoli di progetto, l'impegno previsto
per ogni ruolo e per ogni membro ed il conto economico preventivo.


\thispagestyle{fancy} % serve perche' nelle pagine di inizio Chapter esca header e footer
\pagenumbering{arabic} % INIZIO NUMERAZIONE NORMALE
\rfoot{\thepage\ di \pageref{TotPages}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sommario}

\chapter{Introduzione}
\thispagestyle{fancy} % serve perche' nelle pagine di inizio Chapter esca header e footer

\section{Scopo del documento}
Il piano di progetto fissa le risorse disponili nel gruppo, la suddivisione
delle attivit\`a di progetto, il calendario delle attivit\`a ed un prospetto
economico preventivo. Deve descrivere l'organizzazione delle attivit\`a di
progetto al fine di produrre risultati utili al responsabile per valutare in
maniera appropriata il progresso del lavoro.

\input{parte_comune.tex}


\chapter{Organizzazione del gruppo}
\thispagestyle{fancy}

\section{Membri del gruppo}
Il gruppo VT.G - Valter Texas Group si compone in data 26/11/2010 in previsione
del progetto didattico di Ingegneria del Software 2010/2011 e, dopo aver
valutato e studiato i capitolati d'appalto presentati a lezione il 30/11/2010,
accetta di sviluppare in data 03/12/2010 il progetto presentato nel capitolato
C02 - NetMus proposto dal Prof. Cardin Riccardo.\\

Il gruppo \`e composto da 7 membri:

\begin{center}
\begin{tabular}{lcl}
\hline
\bo{Nominativo} & \bo{Matricola} & \bo{E-mail} \\
\hline
Baron Federico & 599799 & fede.baron.89@gmail.com \\
Caputo Cosimo & 524037 & caputo.cosimo85@gmail.com \\
Daminato Simone & 574545 & skyled@alice.it \\
Lovato Daniele & 578396 & danyleleorti@hotmail.com \\
Mandolo Andrea & 563175 & andrea.mandolo@gmail.com \\
Palazzin Alberto & 522095 & alberto.palazzin@gmail.com \\
Trezzi Giovanni & 487539 & giovytr@trezzi.net \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Ruoli di progetto}
Durante lo sviluppo del progetto saranno presenti nel gruppo i seguenti ruoli:
\begin{itemize}
  \item Responsabile
  \item Amministratore
  \item Analista
  \item Progettista
  \item Programmatore
  \item Verificatore
\end{itemize}

Tali ruoli verranno assegnati a rotazione tra i membri del gruppo, dando
cos\`\i\ la possibilit\`a a tutti di provare ogni tipo di lavoro.

\section{Attribuzione dei ruoli}
dire come disptribuiamo i ruoli,  piu ruoli senza conflitto interessi\\
dire del periodo iniziale di redazione documentale nel quale tutti analisti
\newpage

\chapter{Ciclo di vita}
\thispagestyle{fancy}


\chapter{Pianificazione}
\thispagestyle{fancy}

\section{Diagramma di Gantt}

\section{Prospetto  Economico}
\subsection{RR - RPP}
\subsection{RPP - RPD}
\subsection{RPD - RQ}
\subsection{RQ - RA}

\section{Costi complessivi}

\chapter{Analisi e gestione dei rischi}
\thispagestyle{fancy}

Questo capitolo ha lo scopo di classificare eventuali problematiche per grado
di pericolosit\`a, di analizzarle e di determinare le azioni da intraprendere per
ridurne i danni. L'attenzione ai rischi sar\`a continua nel corso del
progetto.\\ 
Nonostante il nostro gruppo non abbia ancora una visione completa e dettagliata del 
progetto, i rischi che abbiamo individuato sono riportati nelle seguenti sezioni.

\section{Indisposizione dei membri del gruppo}
Grado di pericolosit\`a: alto\\
Per i componenti del VT.G questo progetto \`e una delle prime esperienze nel campo della progettazione software in dettaglio. 
La disponibilit\`a dei membri \`e perciò uno dei rischi maggiori. 
Assenze causate da problematiche fisiche (malattie, incidenti e imprevisti vari) comporterebbero gravi perdite 
di tempo per tutti gli altri membri e conseguenti ritardi nell'avanzamento del
lavoro.\\
\\
Ogni componente \`e tenuto a confermare in modo tempestivo la propria presenza prima di ogni nuovo incontro.
I componenti di VT.G risiedono in differenti zone della regione, i ritrovi devono quindi essere organizzati 
per tempo e comunicati a tutti tempestivamente. Ritardi e/o assenza causa trasporti sono difficilmente gestibili, ma \`e possibile svolgere delle conferenze da casa tramite skype.

\section{Conoscenza delle Tecnologie Utilizzate}
Grado di pericolosit\`a: medio\\
Per la maggior parte dei membri del gruppo questo progetto \`e il primo approccio con tecnologie come Google App Engine, 
perciò almeno inizialmente questo sistema potrebbe risultare problematico e
creare ritardi nello sviluppo.\\
\\ 
\`E stato concordato che ogni membro potr\`a seguire un corso proposto
  dall'azienda di un altro capitolato, quindi le basi per l'utilizzo di questo sistema saranno assicurate per tutti. Il fattore di rischio perciò \`e dettato principalmente dalla difficolt\`a del sistema in s\`e.
Il linguaggio di programmazione adottato (java) non viene considerato come un rischio notevole, in quanto studiato durante il corso di laurea in modo esauriente. 
L'unico inconveniente può essere la scrittura del codice del database che sar\`a implentato in GQL, linguaggio simile a SQL 
(ampiamente trattato nel nostro corso di studio).

\section{Usabilit\`a del Prodotto}
Grado di pericolosit\`a: basso\\
Il sistema Netmus \`e un buon prodotto di catalogazione e visualizzazione delle proprie preferenze musicali, 
ma spesso i lettori mp3 che di per s\`e sono gi\`a dispositivi ad alta portabilit\`a mettono a disposizione la visualizzazione del catalogo multimediale, 
aggiornato e ordinato. Inoltre sono presenti altri software simili a
NetMus distribuiti sul web come ad esempio LastFM, molto famoso e
utilizzato nella rete. Ciò potrebbe ridurre
il numero di utenti disposti ad utilizzare il sistema NetMus.\\ 
\\
Una possibile soluzione \`e quella di decorare il progetto con delle
innovative funzionalit\`a, così da riuscire ad attirare un maggior numero di clienti.

\section{Strumenti d'Utilizzo}
Grado di pericolosit\`a: medio\\
Altro fattore di rischio identificato \`e l'utilizzo delle strumentazioni adatte. 
Tutti i membri devono utilizzare le stesse strumentazioni e avere le stesse possibilit\`a nel lavoro. 
Guasti hardware, imossibilit\`a di connettersi alla rete Internet, mancanza di strumentazioni software 
adatte comportano ritardi, incompatibilit\`a e sopratutto confusione. \\
\\
Per questo ogni membro del gruppo, 
rispettando le norme di progetto si \`e procurato la strumentazione software adatta prima dell'inizio del 
lavoro, e in caso di problemi più complessi \`e invitato a comunicare il fatto al responsabile che cercher\`a una soluzione idonea.

\section{Informazioni Aggiuntive sui Brani Musicali}
Grado di pericolosit\`a: medio\\
I file mp3 da cui si reperiscono i brani spesso non possiedono informazioni
complete, anzi una buona parte di questi file non contiene affatto informazioni, perciò la libreria virtuale 
di un utente risulterebbe composta da molti brani senza titolo,autore e altre
informazioni essenziali.\\ 
\\
Per rendere la liberia virtuale completa di tutte le informazioni si \`e ben pensato di implementare una 
funzione di ricerca automatica nel server dai record di tutti i brani registrati, così da completare 
quelli incompleti. Nei casi estremi inoltre sar\`a resa possibile una funzione di inserimento delle informazioni manualmente.

% \chapter{Consuntivo}            da RR in poi
% \thispagestyle{fancy}

\end{document}
