
\newcommand{\nomedoc}{Piano Di Qualifica}
\newcommand{\versione}{0.5}
\newcommand{\versioneglossario}{1.0}
\newcommand{\versionenormeprogetto}{1.0}
\newcommand{\nomefile}{PianoDiQualifica-\versione.pdf}
\newcommand{\datacreazione}{3 Dicembre 2010}
\newcommand{\datamodifica}{13 Dicembre 2010}
\newcommand{\stato}{formale}
\newcommand{\uso}{esterno}
\newcommand{\redazione}{Giovanni Trezzi}
\newcommand{\verifica}{Alberto Palazzin}
\newcommand{\approvazione}{Valter}
\newcommand{\distribuzione}{
VT.G \\
& Prof. Vardanega Tullio\\
& Prof. Cardin Riccardo }

\input{preambolo.tex}

\begin{document}

\input{homepage.tex}

% REGISTRO MODIFICHE
\section*{Registro delle modifiche}
\begin{tabular}{lll}
% REVISIONI DEL DOCUMENTO
% DALLA PIU' NUOVA ALLA PIU' VECCHIA

\bo{Data:} 13/12/2010 &
\bo{Versione:} 0.5 &
\bo{Autore:} Giovanni Trezzi, Alberto Palazzin\\
\hline\\
\multicolumn{3}{p{470px}}{Corretti errori di grammatica, sintattici ed
ortografici. Corretta la sintassi del paragrafo 3.2 del paragrafo 4.2 e 4.2.3}\\
\\

\bo{Data:} 13/12/2010 &
\bo{Versione:} 0.4 &
\bo{Autore:} Giovanni Trezzi\\
\hline\\
\multicolumn{3}{p{470px}}{Corretti errori di battitura nel Sommario. Modifiche
sintattiche in 2.1. Scorporato 2.1.1 in 2.1.2, 2.1.3, 2.1.4. Modifica della
struttura di 2.1.2 in elenco puntato. Corretto errore grammaticale in 2.1.3.
Modifica sintattica in 2.1.4, in 2.2 e in 2.3}\\
\\


\bo{Data:} 13/12/2010 &
\bo{Versione:} 0.3 &
\bo{Autore:} Giovanni Trezzi\\
\hline\\
\multicolumn{3}{p{470px}}{Corretto il contenuto del Sommario. Corretto il
paragrafo 1.2 ``Scopo del documento''. Modificato 2.1 integrando l'attivit\`a
di validazione nel discorso. Corrette le maiuscole/minuscole negli elenchi
puntati in 2.1.1, in 3.2 e 5. Corretto un errore di battitura in 3.3.1.
Modificato parte di 4.2 per maggior chiarezza di lettura.}\\
\\

\bo{Data:} 13/12/2010 &
\bo{Versione:} 0.2 &
\bo{Autore:} Giovanni Trezzi\\
\hline\\
\multicolumn{3}{p{470px}}{Correzione errori di battitura nei paragrafi 2.1
3.1.2. Correzione punteggiatura degli elenchi puntati di tutto il documento.
Aggiunta la versione dei documenti a cui si fa riferimento.}\\
\\


% TEMPLATE PER REVISIONE
\bo{Data:} 03/12/2010 &
\bo{Versione:} 0.1 &
\bo{Autore:} Giovanni Trezzi\\
\hline\\
\multicolumn{3}{p{470px}}{ Stesura prima versione di Piano Di Qualifica.}\\ \\

\end{tabular}

% INDICE
\tableofcontents


\chapter*{Sommario}
Nelle pagine del presente documento saranno descritte le modalit\`a di verifica
e validazione che si intendono adottare e che verranno utilizzate durante
l'intero ciclo di vita del progetto, a partire dalla stesura dell'intera
documentazione fino alle ultime fasi di collaudo del software prima della
consegna del prodotto finale. Il Piano di Qualifica rappresenta di fatto il
punto di riferimento in cui sono contenute le linee guida da seguire per tutte
le attività di verifica e validazione.


\thispagestyle{fancy} % serve perche' nelle pagine di inizio Chapter esca header e footer
\pagenumbering{arabic} % INIZIO NUMERAZIONE NORMALE
\rfoot{\thepage\ di \pageref{TotPages}}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sommario}

\chapter{Introduzione}
\thispagestyle{fancy} % serve perche' nelle pagine di inizio Chapter esca header e footer

\section{Scopo del documento}

Il presente documento fornisce le strategie di \underline{verifica} e
\underline{validazione} che verranno attuate durante lo sviluppo del progetto al
fine di evitare ed eventualmente correggere \underline{anomalie} e/o
\underline{difetti} all'interno del sistema.

\input{parte_comune.tex}

% INIZIO CAPITOLO 2

\chapter{Visione generale della strategia di verifica}
\thispagestyle{fancy} % serve perche' nelle pagine di inizio Chapter esca header e footer

\section{Organizzazione, pianificazione strategica e temporale, responsabilit\`a}

Al fine di garantire un'elevata qualit\`a del prodotto finale, l'impegno che si
assume \`e quello di pianificare ed effettuare una costante attivit\`a di verifica e validazione in tutte le fasi del progetto. Ogni singola modifica o
l'insieme di pi\`u modifiche comporteranno una conseguente attivit\`a di verifica. Al fine di
ottimizzare tempo e risorse, le attivit\`a verranno effettuate solamente quando
una singola o pi\`u modifiche avranno comportato differenze di tipo rilevante
all'interno di ogni fase del progetto. Le attivit\`a di verifica saranno
tracciate per mezzo di strumenti specifici. Sar\`a dovere di chi effettua le
modifiche segnalare i cambiamenti ai verificatori i quali provvederanno ad
un'ulteriore attivit\`a di verifica. La validazione dovrà avvenire
solamente a fronte di una precisa e meticolosa attività di verifica e nel
rispetto di tutti i requisiti e le specifiche, senza discostarsi da
quanto inizialmente concordato. Sar\`a dovere del responsabile di qualifica
accertarsi che tutte le attivit\`a si svolgano nelle modalit\`a descritte nel presente documento.

\subsection{Verifica della documentazione}

Per ogni documento dovranno essere verificati i seguenti aspetti:
\begin{itemize}
\item sintassi e grammatica;
\item chiarezza espositiva;
\item correttezza e completezza dei concetti espressi;
\item formattazione del documento secondo quando specificato dall'amministratore
in\\ \emph{NormeDiProgetto-1.0.pdf}.
\end{itemize}

Nel caso sia necessario intervenire per correggere uno o pi\`u di questi aspetti
sar\`a dovere del verificatore contattare il redattore del documento affinch\`e
questo gestisca le relative attivit\`a di modifica. Una volta modificato, il
documento dovr\`a essere nuovamente sottoposto all'attenzione del verificatore
per una nuova attivit\`a di verifica.

\subsection{Verifica della fase progettuale}

La fase di progettazione dovr\`a essere verificata secondo i seguenti aspetti:

\begin{itemize}

\item soddisfacimento di tutti i requisiti individuati nel documento
\emph{AnalisiDeiRequisiti-1.0.pdf};
\item individuazione di elementi progettuali superflui, non aderenti a nessun
requisito richiesto;
\item corretta corrispondenza e tracciabilit\`a tra i requisiti e le relative
parti del progetto;
\item correttezza progettuale nel soddisfacimento dei requisiti;
\item correttezza rispetto a quanto stabilito nel documento \emph{NormeDiProgetto-1.0.pdf};
\item possibilit\`a di manutenere ed estendere i vari elementi cos\`i come
previsti nella progettazione del prodotto.

\end{itemize}

Nel caso sia necessario intervenire in maniera correttiva rispetto ad uno o
pi\`u di questi aspetti sar\`a dovere del verificatore contattare il progettista responsabile affinch\`e provveda alle relative modifiche riguardanti la progettazione.

\subsection{Verifica della fase di realizzazione/programmazione}

La fase di realizzazione/programmazione dovr\`a essere verificata secondo i seguenti aspetti:
\begin{itemize}
\item \underline{Analisi Statica} del codice;
\item \underline{Analisi Dinamica} del codice;
\item corretto funzionamento dell'applicazione, o delle sue parti, rispetto a
quanto previsto nella fase di progettazione;
\item Affidabilit\`a;
\item Efficienza;
\item Portabilit\`a;
\item Manutenibilit\`a.
\end{itemize}

Nel caso sia necessario intervenire sul codice in base ad uno di questi aspetti
sar\`a dovere del verificatore contattare il programmatore responsabile della
relativa porzione di codice.

Inoltre, per favorire l'attivit\`a di verifica, ogni programmatore sar\`a tenuto
ad eseguire attivit\`a di debugging sul codice per cercare di diminuire le
possibilit\`a d'errore.

\subsection{Validazione}

L'impegno che ci si assume \`e quello di fornire un prodotto completamente e
correttamente funzionante secondo i requisiti concordati. Qualora venissero
riscontrati difetti o non conformit\`a, durante la verifica in fase di collaudo,
ci si impegna ad effettuare modifiche o interventi necessari per risolvere i
problemi.

\section{Risorse necessarie e disponibili}

Per il processo di qualifica sono necessarie risorse di tipo umano che
effettueranno attivit\`a di verifica e validazione cos\`i come definito nel
presente documento. Sono necessarie inoltre risorse di tipo logistico quali
programmi per le attivit\`a di tracciamento tra i requisiti e i moduli software,
un framework per i test specifici di unit\`a del codice, un applicativo software
per la gestione e la risoluzione delle anomalie, un ambiente di sviluppo
adeguato con possibilit\`a di effettuare debugging da parte dei programmatori.
	
\section{Strumenti tecniche e metodi}

Per le attivit\`a di verifica ci avvarremo dei seguenti strumenti:

\begin{itemize}

\item Junit: come unit test \underline{framework} per il linguaggio di
programmazione \underline{Java};

\item Emma: per il calcolo della copertura del codice;

\item Eclipse + \underline{GWT}: per le funzionalit\`a di debug di Eclipse su
codice Java mentre l'applicazione da testare verr\`a eseguita in hosted mode
tramite GWT;

\item Google Project Hosting: per la funzionalit\`a issue-tracker
per la gestione e creazione di ticket cos\`i come descritto nel documento \emph{NormeDiProgetto-1.0.pdf};

\item FindBugs: per effettuare analisi statica del codice
sorgente Java al fine di trovare errori comuni;

\item Metrics: per calcolare la misura di varie metriche del
codice sorgente durante la fase di compilazione in modo da tenere continuamente
sotto controllo lo stato del codice stesso;

\item Cobertura: per misurare la carenza di test di unit\`a
all'interno di un progetto (misurare la percentuale di linee di codice che
vengono controllate dai test di unit\`a, la percentuale di diramazioni del
codice che vengono controllate dai test di unit\`a, la complessit\`a ciclomatica
di ogni classe e il numero di volte che una linea di codice \`e stata eseguita
dai testi di unit\`a);

\item CheckStyle: come aiuto per garantire che il codice Java
aderisca alle pi\`u diffuse norme di codifica.
\end{itemize}


% INIZIO CAPITOLO 3

\chapter{Gestione amministrativa della revisione}
\thispagestyle{fancy} % per lo stile di header e footer

\section{Comunicazione e risoluzione di anomalie}

Possiamo prevedere che la maggioranza delle anomalie verr\`a individuata in fase
di verifica. Ci\`o nonostante non possiamo escludere che vengano riscontrate
anche durante una qualsiasi fase di ciclo di vita, quindi non vogliamo limitare
il compito della comunicazione ai soli verificatori ma intendiamo estendere il
caso a tutti i membri del gruppo di lavoro.

\subsection{Comunicazione}

Per notificare anomalie dovr\`a essere usato lo strumento issue-tracker messo a
disposizione nella pagina \url{http://code.google.com/p/netmus/}. Per ogni
anomalia individuata si dovr\`a creare un ticket. Per la creazione e la struttura dei
singoli ticket fare riferimento al documento \emph{NormeDiProgetto-1.0.pdf} paragrafo omonimo.


\subsection{Gestione dell'anomalia}

Il verificatore che individua un'anomalia dovrà innanzitutto analizzare il
problema per valutare l'utilizzo di tempo e risorse necessarie per risolverlo.
Se il problema è di sua competenza e di facile risoluzione può provvedere lui
stesso ad una correzione immediata. In seguito verrà comunicato, a chi ne ha
competenza, il tipo e l'ubicazione dell'errore (vedi sezione 3.1.1).
L'incaricato dovrà provvedere ad una possibile soluzione. Se il problema
fosse particolarmente grave, sarà necessario un incontro con i membri del gruppo
per cercare una soluzione. Qualora trovare una soluzione all'anomalia venga giudicato troppo dispendioso in termini di tempo o risorse si dovrà comunicare
al cliente l'anomalia stessa, la sua origine e l'intenzione di non trattarla.

\section{Trattamento delle discrepanze}

\`E inoltre compito dei verificatori individuare e segnalare la presenza di
discrepanze. Per notificare una discrepanza dovrà essere usato lo strumento
issue-tracker messo a disposizione nella pagina \url{http://code.google.com/p/netmus}. Per ogni discrepanza
individuata si creerà un ticket. Esso dovrà avere struttura simile a quella indicata nel
documento \emph{NormeDiProgetto-1.0.pdf}, ma la priorità assegnatagli dovrà essere quella
massima. I verificatori analizzeranno il problema, usando la tabella di
tracciabilità dei requisiti. Verrà trovato quale o quali di questi problemi non
rispettano le aspettative del cliente o, in alternativa, quale requisito non è
stato rispettato. Se il problema fosse risolvibile in tempi e costi ragionevoli
l'impegno sarà focalizzato nella soluzione di quest'ultimo. Altrimenti si dovrà
redarre un documento da consegnare al cliente con la descrizione accurata della
discrepanza.\\

Vanno incluse:

\begin{itemize}

\item eventuali responsabilità;
\item il preventivo dei tempi e dei costi necessari alla risoluzione;
\item una lista dei requisiti non soddisfatti.

\end{itemize}

In seguito si potranno prendere eventuali accordi con il cliente. In caso
contrario il progetto sarà esposto ad alto rischio di fallimento.

\section{Procedure di controllo di qualità di processo}

Esiste uno stretto legame tra qualità del processo di sviluppo e la qualità dei
prodotto sviluppati. Miglioramento del processo significa comprendere i processi
esistenti e modificarli per aumentare la qualità del software e/o diminuire i
costi e i tempi di sviluppo. Il miglioramento dei processi è un'attività ciclica
che si compone di tre stadi principali:

\begin{enumerate}
  
\item Misurazione del processo: si analizza il prodotto secondo metriche
definite. Un miglioramento della valutazione secondo tali metriche è indice di
miglioramento di processo.
\item Analisi del processo: il processo attuale viene valutato e vengono
identificati punti deboli e \underline{colli di bottiglia}. Durante questo
studio solitamente vengono sviluppati i modelli di processo che descrivono il
processo stesso.
\item Modifica del processo: vengono introdotte le modifiche al processo
identificate durante l'analisi.

\end{enumerate}

\subsection{Metriche}

Ai fini del miglioramento saranno analizzati i seguenti dati:

\begin{itemize}
  
\item tempo per le attività del processo fino al suo completamento;
\item risorse richieste dal processo o le sue attività (ad esempio le quantità
totali di ore/persone).
  
\end{itemize}

Qualora la qualità del processo risultasse minore di quella preventivata,
si avranno dei parametri per la stima del costo del miglioramento della qualità
del processo e quindi del prodotto.

% INIZIO CAPITOLO 4

\chapter{Tecniche di Analisi}
\thispagestyle{fancy} % per lo stile di header e footer

L'analisi (verifica) si pone come obiettivo di identificare i difetti presenti nel sistema e in tutte le sue fasi di progettazione.
Essa può essere divisa in due parti fondamentali:

\begin{itemize}

\item Analisi Statica;
\item Analisi Dinamica. 

\end{itemize}

queste due tecniche verranno approfondite nei successivi paragrafi.

\section{Principi e linee guida}

La verifica deve sempre portare alla conferma che si stia lavorando nel modo
corretto.

\begin{itemize}

\item I collaudi devono essere pianificati con largo anticipo. La pianificazione
dei collaudi può iniziare non appena si è completata la definizione e specifica
dei requisiti. La definizione dei casi di prova può cominciare appena il modello
progettuale è stabile.
\item Il tracciamento è la componente fondamentale della verifica in quanto ogni
parte del software deve essere conforme e soddisfare i requisiti.
\item Principio di Pareto: l'80\% degli errori è riconducibile al 20\% dei
componenti del programma. Il problema è identificare ed isolare i componenti
sospetti.
\item Per essere efficace, il collaudo dovrebbe essere condotto da una parte
indipendente, non da chi ha scritto il codice.

\end{itemize}

\section{Analisi Statica}


L'analisi statica verrà utilizzata prevalentemente con lo scopo di sottoporre
a verifica le singole componenti del programma e per garantire che siano  tutte
raggiunte durante l'esecuzione dello stesso. Inoltre permetterà di analizzare se
vi è una corretta corrispondenza tra requisiti e codice sorgente tramite un'attenta lettura di quest'ultimo.\\

Essa deve includere quanto indicato nei successivi paragrafi (da 4.2.1 a
4.2.11).

\subsection{Tracciamento}

Con il tracciamento si intende mappare l'evoluzione dei requisiti nel corso del
progetto in modo tale da consentire durante le varie fasi di capire quali
requisiti sono stati soddisfatti e quali non ancora o di avere un quadro
generale sullo stato del progetto globale. In fase di progettazione si dovrà
controllare che ogni requisito sia implementato correttamente e allo stesso
tempo non esista alcuna funzionalità superflua o componenti inutili. Il
tracciamento deve essere bidirezionale cioè esista una
corrispondenza biunivoca tra la fonte e l'oggetto del tracciamento. L'assunzione
del tracciamento è resa obbligatoria e dovrà essere inserita in questo stesso
documento come indicato nel paragrafo 4.1.

\subsection{Walkthrough}

Questa tecnica consiste nella lettura critica del codice senza l'assunzione di
presupposti e nella simulazione di possibili esecuzioni con l'obiettivo
di rivelare eventuali difetti. Sarà applicata durante la verifica della fase
realizzativa.

\subsection{Inspection}

Questa tecnica consiste in una lettura mirata del codice con il preciso scopo
di trovare determinati tipi di errori. Prevede la preparazione preliminare del
gruppo prima dell'incontro: ogni membro esamina il prodotto, eventualmente applicando tecniche analitiche.

\subsection{Analisi flusso di controllo}

Quest'analisi controlla il codice con lo scopo di determinare se è scritto in
modo strutturato e se esegue nel modo desiderato. Controlla inoltre che non ci
sia codice sintatticamente irraggiungibile e cerca parti del codice che possono
portare a terminazioni non desiderate, come chiamate ricorsive e/o iterazioni.

\subsection{Analisi del flusso di dati}

Accerta che nessun cammino d'esecuzione del programma acceda a variabili prive
di valore, usa i risultati dell'analisi di flusso di controllo insieme alle
informazioni sulle modalità di accesso alle variabili (lettura, scrittura).
Rileva possibili anomalie, per esempio più scritture successive senza letture
intermedie. \`E complicata dalla presenza e dall'uso di dati globali accedibili
da ogni parte del programma.

\subsection{Analisi del flusso d'informazione}

Quest'analisi va a determinare ed analizzare le dipendenze create tra gli
ingressi e le uscite di un'unità di codice durante la sua esecuzione. Le uniche
dipendenze possibili sono quelle previste dalla specifica, eventuali altre
dipendenze sono da considerarsi errate. Consente inoltre di identificare
eventuali effetti collaterali e può essere applicata a singoli moduli o a più
moduli collegati o all'intero sistema.

\subsection{Esecuzione simbolica}

Unisce le tecniche di analisi di flusso di controllo, analisi di flusso dei dati
e analisi di flusso d'informazione, verifica le proprietà del programma mediante
la manipolazione algebrica del codice sorgente tramite ``sostituzioni inverse''.

\subsection{Verifica consistenza dati e peso del codice}

Verifica che i dati restino entro il limite del loro tipo e della precisione
desiderata, considerando quindi gli arrotondamenti, il problema dell'overflow e
la gestione dei valori di limite. Si occupa anche dell'analisi e di una corretta
gestione dello heap.

\subsection{Verifica corretta logica del codice}

Si propone di accertare che il codice sia ben strutturato ed esegua nella
sequenza attesa. Si occupa inoltre di verificare che nessun cammino
d'esecuzione del programma acceda a variabili prive di valore.

\subsection{Verifica formale del codice}

Esplora tutte le esecuzioni possibili mediante prove statiche per rilevare
difetti non sollevati dai test di unità. Si riferisce all'intero sistema integrato.

\subsection{Analisi temporale del codice}

Si occupa di verificare che nell'esecuzione del sistema totale le funzioni più
importanti e gli eventuali algoritmi usati eseguano in modo da dare la risposta
attesa in proporzione al carico di informazioni in ingresso.

\section{Analisi dinamica}

L'analisi dinamica consiste nel verificare le singole componenti e
l'integrazione delle stesse tramite due strumenti equivalenti:

\begin{itemize}

\item Stub;
\item Driver.


\end{itemize}

L'analisi dinamica non prevede l'attività di debugging lasciata al
programmatore se non pianificata. Le tecniche di analisi
dinamica utilizzabili sono descritte in seguito.

\subsection{White-box}

Partendo dalla conoscenza della struttura interna del prodotto, il collaudo mira
a verificare che le strutture interne funzionino secondo le specifiche
progettuali e testando al contempo tutti i componenti.

\subsection{Black-box}

Partendo dalle specifiche del progetto si va a verificare che tutte le
funzionalità richieste nei requisiti siano presenti, cercando contemporaneamente
eventuali errori.

% INIZIO CAPITOLO 5

\chapter{Verifiche tramite test}
\thispagestyle{fancy} % per lo stile di header e footer

Si effettueranno tre tipi di test:

\begin{itemize}

\item test di unità: effettuato al termine del disegno di dettaglio ed eseguito
in modo strutturale (white-box) o funzionale (black-box) su ciascuna unità; diverrà completo quando avrà provato tutte le unità definite entro le
componenti del progetto architetturale;
\item test di integrazione: applicato alle componenti del progetto
architetturale;
\item test di sistema: effettuato per verificare se il comportamento dinamico
del software aderisce ai requisiti. Esso può aver inizio solamente al
completamento del test di integrazione.

\end{itemize}

\end{document}
